石琪：日本式服務精神可嘉 奇案《假面酒店》風趣

好看的日本新片，有懸疑推理奇案，有人情世故眾生相，有冷酷亦有情義，當然少不了浪漫之緣。更突出是生動呈現了日本式待客之道，真誠的服務精神。

《假面酒店 (Masquerade Hotel) 》改編東野圭吾小說，描述警方追查神秘連環殺人狂，推測到下一個謀殺地點是這間高級酒店，因此派出一批卧底探員扮成酒店職員，日以繼夜監察佈防，任何來客都是嫌疑對象。

木村拓哉飾演機警足智但散漫衝動的幹探，慣於吊兒郎當，這次做卧底被逼變成一本正經，西裝畢挺，禮貌周全，絕不能放肆動粗。爆裂刑警扮溫文，當然帶來喜劇感。何況奉命與他拍檔的女主角長澤正美，是酒店的正式前台主管，非常端正盡職，一絲不苟挑剔和督導木村拓哉，結成有趣的鬥氣冤家。

酒店戲自然是角色眾多的群戲，穿插串燒各式人物情節，包括騙徒、怪客、企圖捉姦在床的緝私配偶，還有虐待狂，尋仇者，以及盛大婚禮，在主線追查連環殺手之際，交織着一個個可能有關亦可能無關的小故事。《假面酒店》的人物，就像化裝舞會人人戴面具，不知真面目。加上警方指揮部不斷開會、遙控和明爭暗鬥，情節相當豐富。

來客中特別離奇是一個不知真盲還是假盲的老婦，以及一個不停惡搞鬧事的男客，考驗到男女主角千忍萬忍的忍耐極限。木村拓哉與長澤正美都的扮相和演技都可觀，有驚有笑，在合作破案中當然也發生情緣。

還有前田敦子飾演婚宴的新娘，菜菜緒演艷麗的神秘女子。至於曾與木村拓哉合演《戀愛世紀》、《悠長假期》和《律政英雄》等劇集的影后松隆子，今次也助陣，角色很重要，但完全改變形象。

我認為最好看是這間酒店保持日本傳統的待客之道，要求職員一切執到正，必須態度良好，盡心盡力為賓客服務。客人至上，就算無理取閙也要忍受，盡量遷就，令客人心服口服。這酒店大概特別嚴格，但大家知道，日本人注重禮貌，辦事認真，紀律性很強，這是全世界公認和讚賞的。

想起去年香港國際電影節的開幕電影《盛情款待》，台灣與日本合拍，故事發生於日本舊旅館，十分讚揚日本殷勤待客的傳統，然而台灣導演陳珏杰拍得太做作，成績很不對勁，遠遠不及現在這部日本酒店奇案片，真正拍出令人佩服的日本服務精神。

去年電影節為何選水準欠佳的《盛情款待》開幕呢？據說因為有日本明星田中麗奈，開幕時出席增添星光。今年第四十三屆香港國際電影節昨晚開幕了，開幕電影是香港驚險動作片《沉默的證人》，一味打來打去，也不值得恭維，只因有明星張家輝、任賢齊等主演，並用荷里活導演拍攝，才被選中打頭陣。

坦白說，香港國際電影節的開幕片越來越差，實在影響聲譽。其實每年電影節選映世界各地影片很多，佳作不少，應可找到有明星又有水準之作開幕，為何一年又一年令人失望呢？我不明不白，唯有希望明年開幕片不會失威吧。

好睇！